---
title: 有限状态机
origin: https://zh.wikipedia.org/wiki/%E6%9C%89%E9%99%90%E7%8A%B6%E6%80%81%E6%9C%BA
---

有限状态机（英语：finite-state machine，缩写：FSM）又称有限状态自动机，简称状态机，是表示有限个状态以及在这些状态之间的转移和动作等行为的数学模型。

状态存储关于过去的信息，就是说：它反映从系统开始到现在时刻的输入变化。转移指示状态变更，并且用必须满足确使转移发生的条件来描述它。动作是在给定时刻要进行的活动的描述。

有限状态机可以使用 UML 中的状态机图来表示，也可以使用二维表形式的状态转移表表示等等。

具体到代码，一般有以下三种实现方式：

1. if...else...：不灵活。

2. switch...case...：和 if...else... 没有本质区别，只是代码看上去美观一点点。

3. 函数指针：状态转换图其实就是一个二维矩阵结构，而二维矩阵结构对应到数据结构中，无非就是二维数组。因此完全可以使用“二维函数指针”来实现状态转换图。
